---
title: «Стерегущий»
layout: post
next: /public/korabli/sun-yat-sen
previous: /public/korabli/soobrazitelnyy
---

«Стерегущий»  
Миноносец «Кулик» (до 9 марта 1902 года) был заложен на Невском судостроительном заводе в Петербурге. Корабль изначально создавался для службы на Дальнем Востоке, но туда он отправился не своим ходом, а по железной дороге в разобранном виде. 9 июня 1902 года корабль был спущен на воду в Порт-Артуре уже под названием «Стерегущий». Новый миноносец вошёл в состав Сибирской флотилии. Характеристики: водоизмещение 259 т, наибольшая длина 58 м, ширина 5,7 м, осадка 3,5 м, скорость до 26,5 узлов. Вооружение: 75-мм орудие, три 47-мм пушки, два торпедных аппарата. Экипаж 52 человека.   
30 августа 1903 года «Стерегущий» был включён в состав флота. Миноносец с самого начала русско-японской войны оказался в эпицентре боевых действий. «Стерегущий» в составе отряда миноносцев нес дозорную службу и предупреждал попытки японцев закрыть выход из Порт-Артура с помощью брандеров.   
  
![](/assets/img/Steregushiy.gif)  
  
25 февраля 1904 года «Стерегущий» вместе с миноносцем «Решительный» отправился в поход для обследования восточного побережья полуострова Гуандун. На следующий день 2 российских корабля столкнулись с четырьмя японскими миноносцами: «Усугумо», «Синономе», «Сазанами» и «Акебоно». Русские корабли вступили в бой с превосходящими силами противника, к которым вскоре присоединились ещё два быстроходных катера.  
«Решительному» всё же удалось повредить два японских миноносца и прорваться в Порт-Артур. «Стерегущий» же из-за повреждений не мог развить максимальную скорость. В бою был смертельно ранен командир миноносца Сергеев. Экипаж миноносца продолжал отчаянно отбиваться, сумев нанести повреждения ещё двум японским судам. Лишь после того, как почти все члены экипажа были убиты или тяжело ранены, а машины из-за нанесённых повреждений вышли из строя, орудия «Стерегущего» смолкли. Японцы, посчитавшие, что живых на русском корабле больше не осталось, послали к нему шлюпку. Однако кто-то из оставшихся в живых матросов успел открыть кингстоны и затопить корабль, тем самым не позволив врагу завладеть кораблём.